\section{Анализ погрешностей метода электрохимического вольт-фарадного 
профилирования}


\subsubsection{Составляющие погрешности в методе ECV}
Составляющие погрешности метода электрохимического вольт-фарадного 
профилирования, во многом, аналогичны обычной методике вольт-фарадных 
измерений. Основное отличие в том, что площадь контакта между полупроводником и 
электролитом задается при помощи уплотнительного кольца, что уменьшает 
воспроизводимость размеров контакта от измерения к измерению.

Помимо погрешности в определении площади контакта, существенный вклад в 
погрешность измерения концентрации может дать выбор шага для проведения 
численного дифференцирования.
При этом, погрешность измерения концентрации $\xi_N$ обратно 
пропорциональна величине $\Delta C/ C$~\cite{blood1992}:
\begin{equation}
\xi_N = \frac{\delta N}{N} = \sqrt{2}\frac{\delta C/C}{\Delta C/ C},
\end{equation}
\noindent где $\delta C/C$~--- относительная погрешность измерения емкости, а
$\Delta C$~--- приращение емкости при изменении напряжения смещения на
$\Delta V$.
Можно ожидать, что выбор максимального шага $\Delta C$ позволит минимизировать 
погрешность измерения концентрации, однако, при исследовании структур с 
неоднородным профилем распределения примеси выбор большого шага приведет к 
размытию профиля концентрации.

Относительная  погрешность CV измерения с учетом  погрешности в определении 
площади и погрешности дифференцирования~\cite{Pavlov1987}:
\begin{equation}
\left( \frac{\delta N}{N}\right)^2 = 4\left( \frac{\delta A}{A}\right)^2 + 
\left [ 2\left(1 - \frac{\Delta C}{C}\right)\Big/\left(\frac{\Delta 
C}{C}\right)^2\right ]\left( \frac{\delta C}{C}\right)^2,
\end{equation}
\noindent где первое слагаемое погрешность измерения площади структуры, а 
второе погрешность дифференцирования.


Из-за вышеперечисленных эффектов типичной погрешностью метода 
считается~\SI{+-20}{\%}, при этом, основным компонентом считается погрешность 
измерения площади контакта. 
Автор работы~\cite{Mayes2001a} показывает, что проведение калибровки площади 
контакта между электролитом и образцом совместно с  использованием стандартной 
процедуры измерения~\cite{semi_2009} позволяет 
уменьшить погрешность ECV измерений для однородно легированных образцов  
до~\SI{2}{\%}.


Еще одну составляющую погрешности измерения концентрации  связанную с влиянием 
паразитных составляющих эквивалентной схемы учесть достаточно сложно.
В общем случае, можно говорить о том, что погрешность измерения концентрации 
будет расти ростом величины $\tg \delta$, определяющей соотношение между 
вещественной  и мнимой составляющей адмиттанса.
Закон, по которому будет меняться погрешность, зависит от количества и 
величины составляющих эквивалентной схемы.
%~\cite{keythleywp}
%емкость может стать отрицательной~\cite{Okawa2003}
Один из вариантов, затрагивающий эффект последовательного сопротивления, будет 
обсуждаться в разделе~\ref{sec:freq_SiC}.

Составляющие погрешности определения координаты в концентрационном профиле 
измеренном методом ECV, в принципе, аналогичны составляющим погрешности 
измерения концентрации. Погрешностью электрохимического травления, обычно, 
пренебрегают из-за того, что она сильно меньше величины дебаевского размытия.

\subsubsection{Компенсация емкости избыточной области}

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/exeas_area_shem}
\caption{Схематическое изображение контакта уплотнительного кольца с образцом 
вблизи с границей кольца.}
\label{fig:exeas_area_shem}
\end{figure}

Как отмечалось выше, погрешность измерения площади контакта может быть основным 
фактором, ограничивающим точность измерений в методе ECV.
Рассмотрим подробнее, составляющие определяющие площадь контакта
и особенности ее калибровки.

Площадь контакта между образцом и электролитом  и площадь кратера травления 
могут различаться. Выделяют три области, которые влияют на результаты измерения 
(см. рис.~\ref{fig:exeas_area_shem})~\cite{Ambridge1980}:
освещаемая область ($A_|ill|$)~--- область в которой происходит травление 
материала \textit{n}-типа;
смачиваемая область ($A_|wet|$)~--- полная площадь контакта между электролитом 
и образцом; 
избыточная область ($A_|ex|$)~--- определяется как разница между 
$A_|wet| - A_|ill|$.

Различие между освещаемой областью и смачиваемой областью вызвано тем, что край 
кольца имеет конечный радиус закругления. Величина избыточной области зависит 
как от выбора электролита так и от состояния уплотнительного кольца. Если 
избыточная область слишком большая, это может привести к искажениям результатов 
профилирования в структурах, в которых концентрация примеси вблизи поверхности 
больше, чем в объеме.

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-20pt,margin=-35pt}
    \xsubfloat{фотография поверхности образца вблизи границы кратера травления}{
        \includesvg[clean,width=0.47\textwidth]{images/BMP20130627_162346}
        \label{fig:BMP20130627}}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-30pt,margin=0pt}        
    \xsubfloat{АСМ профиль}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/blue_silce_afm_profile}
        \label{fig:blue_silce_afm_profile}}    
   
    \makexcaption[К определению размеров избыточной области и площади контакта:]
    \label{fig:bluew_slice_afm}
\end{figure}


Для измерения площади избыточной области часто используется подложка арсенида 
галлия \textit{n}-типа со слоем окисла (толщиной порядка~\SI{100}{\nm}) на 
поверхности. Во время электрохимического травления этого образца, размеры 
кратера будут определяться площадью подсвеченной области, при этом оксидный 
слой легко  стравится там, где он вступает в контакт с электролитом.
Хороший контраст между цветом оксида \ce{Ga2O3} и поверхностностью \ce{GaAs} 
позволяет использовать оптический микроскоп (см. рис~\ref{fig:BMP20130627}) для 
определения размеров избыточной области.
На рисунке~\ref{fig:blue_silce_afm_profile} приведен профиль АСМ кратера 
травления того же образца.
Использование атомно-силового микроскопа позволяет не только определить 
размеры избыточной области, но и измерить глубину кратера травления.
\nomenclature{АСМ}{Атомно-силовая микроскопия}


Для компенсации избыточной области, емкость $C_|ex|$, связанная с этой 
областью, вычисляется при первом измерении полной емкости $C_|tot|$, а затем 
вычитается из каждого последующего измерения. Емкость $C_|ex|$ определяется из 
следующего выражения:

\begin{equation}  \label{eq:ecv_comp-cex}
C_|ex| = C_|tot| \frac{A_|wet|-A_|ill|}{A_|wet|}.
\end{equation}

\begin{figure}
\vspace{1em}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-43pt,margin=28pt}
    \xsubfloat{правильная компенсация}{
        \includesvg[clean, width=0.3\textwidth]{images/GaAs_B1228-2_1_1}
        \label{fig:GaAs_B1228-2_1_1}}
    \xsubfloat{недостаточная компенсация}{
        \includesvg[clean, width=0.3\textwidth]{images/GaAs_B1228-2_1_2}
        \label{fig:GaAs_B1228-2_1_2}}    
    \xsubfloat{избыточная компенсация}{
        \includesvg[clean, width=0.3\textwidth]{images/GaAs_B1228-2_1_3}
        \label{fig:GaAs_B1228-2_1_3}}    
    \makexcaption[Влияние компенсации площади избыточной зоны на результаты 
    электрохимического вольт-фарадного профилирования:]
    \label{fig:typical_ecv-comperr}
\end{figure}


На рисунке~\ref{fig:typical_ecv-comperr} приведены примеры ECV профилей для 
структуры с резким профилем легирования при различных величинах компенсации 
избыточной области. 
Видно, недостаточная компенсация или игнорирование избыточной области 
(рис.~\ref{fig:GaAs_B1228-2_1_2}) может привести к размазыванию результирующего 
профиля из-за того, что в расчет ширины области объемного заряда и 
соответственно координаты $x$ будет добавляться емкость от избыточной области 
на поверхности образца.
При излишней компенсации  избыточной области (рис.~\ref{fig:GaAs_B1228-2_1_3})  
координата $x$, определяемая как сумма толщины травления и ширины области 
объемного заряда, перестает монотонно увеличиваться по мере профилирования, что 
приводит к образованию перли на профиле концентрации.  
В данных примерах величина избыточной области выбиралась нереалистично 
большой, чтобы продемонстрировать эффекты, вызванные изменением избыточной 
области. Однако, те же эффекты могут возникнуть при  протекании электролита, 
вызванном неплотно прижатым или поврежденным кольцом.

Проблема существования избыточной области не ограничена только образцами 
\textit{n}-типа. В разделе~\ref{sec:silicon} будет рассмотрен аналогичный 
эффект, возникающий кремнии с сильнолегированным верхним \textit{p$^+$\!}-слоем.

\subsubsection{Изготовление уплотнительного кольца малого диаметра}
%todo уменьшение diss, раземеры exessarea  по сравненб с площадью контакта
% дизайн ноовго кольца особенности изготовления

Стандартная площадь контакта между образцом и электролитом составляет 
примерно~\SI{0.1}{\cm^2}, что соответствует диаметру около~\SI{3.5}{\mm}.
Такой размер контакта обусловлен, прежде всего, необходимостью хорошей 
воспроизводимости площади контактной области от измерения к измерению. 
При этом, на воспроизводимость площади контакта будет влиять, в основном, 
разброс в размерах избыточной области, размеры которой, как говорилось выше, 
определяются вязкостью электролита и состояние уплотнительного кольца и не 
зависит от общей площади контакта. 
Очевидно, что уменьшение площади контакта приведет к росту вклада разброса 
размеров избыточной области и, поэтому, уплотнительные кольца с размерами 
меньше~\SI{0.1}{\cm^2} не выпускаются производителем установки ECVPro, которая 
использовалась в данной работе.

Однако, в исследовательской практике может потребоваться создание контактов 
между образцом и электролитом малой площади.
Это не только позволяет исследовать образцы малых размеров, что было актуально 
в данной работе для исследования образцов алмаза, типичные размеры которых 
меньше~\SI{3}{\mm}, но и позволяет уменьшить влияние последовательного 
сопротивления на результаты измерения~\cite{sell1998}.

Авторы работы~\cite{sell1998} использовали процесс фотолитографии для 
уменьшения площади контакта. Это, так же, позволяет избавиться от проблем с 
нестабильностью размеров избыточной области, но требует необходимости 
корректировать влияние емкости маски, задающей площадь контакта.  

В случае, если структура выращена на непроводящей подложке, можно поместить 
часть образца в раствор электролита без использования уплотнительного кольца. 
В этом случае омический контакт должен оставаться вне электролита или 
дополнительно изолироваться. 
Данный метод достаточной легко реализуем, но обладает плохой воспроизводимостью 
площади контакта.

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/small_ring}
\caption{Схематическое изображение сечения кольца малого диаметра.}
\label{fig:small_ring}
\end{figure}

Для работы с образцами из алмаза и для исследования структур с дельта-слоями 
нами 
было доработано уплотнительное кольцо, которое предоставлялось производителем.
На рисунке~\ref{fig:small_ring} показано сечение кольца малого диаметра, 
которое помещается между штатным кольцом и образцом.
Форма кольца позволяет уменьшить капиллярные эффекты, препятствующие 
прохождению электролита. 
Кольцо было изготовлено из фторопласта.
Выравнивание поверхности кольцо для обеспечения плотного контакта с образцом 
производилось за счет опрессовки кольца. 
Преимуществом такого способа уменьшения площади контакта является то, что не 
требуется какого-либо процесса нанесения дополнительных слоев на поверхность 
образца.
